\documentclass[norsk,noprint]{uit-thesis}

\usepackage[
type={CC},
modifier={by-sa},
version={4.0},
]{doclicense}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage[subpreambles=false]{standalone}

\usepackage{import}

\setboolean{@twoside}{false}

\graphicspath{{../../media/Bilder/}{../../media/Grafikk/}{vedlegg/avvik\_og\_endringer.d/}{vedlegg/}}

\newglossaryentry{OSD}
{
	name=OSD,
	description={Definisjonen på hva som konstituerer Fri Programvare. Røktes av OSI}
}



\begin{document}
	\frontmatter
	
	\title{Bruk av maskinlæring i rovviltforvaltning / landbruk}
	\subtitle{Statusrapport 2}
	\author{Jacob Dybvald Ludvigsen}
	\thesisfaculty{Fakultet for Ingeniørvitenskap og Teknologi \\ Institutt for Industriell Teknologi}
	\thesisprogramme{MAS-2780 Bacheloroppgave i Maskinteknikk, mai 2024}
	
	\maketitle
	
	
	\doclicenseThis
	
	\includepdf[pages=-]{vedlegg/tabell.pdf}
	
	\tableofcontents
	
	\listoffigures
	\listoftables
	\printacronyms
	
	\mainmatter
	
	\chapter{Faglig status}
		Prosjektet har kommet et stykke lengre siden Statusmøte 1. Arbeidet har i stor grad dreid seg om utvikling av programvare. 
		\section{Prosjektstyring}
			
			Det er skrevet fire avviksmeldinger siden sist møte, som ligger vedlagt. Avvikene går på at det ikke ble laget avviksmeldinger underveis, at arbeidet med Statusrapport 2 begynte sent, at adskilte aktiviteter ble utført på samme tid hvilket gjorde det vanskelig å føre timeregnskap, at aktiviteter som naturlig hørte sammen var unødig adskilte i Prosjektbeskrivelsen, og at prosjektet ble forsinket med én uke grunnet helseårsaker.
			
			Det er ikke laget spesifikk dokumentasjon på oppnådde milepæler eller beslutningspunkter, utenom markeringer i fremdriftsplan.
			
			Det er skrevet én endringsmelding, som reviderer aktivitetsbeskrivelser. Endringsmelding og reviderte aktivitetsbeskrivelser er vedlagt.
			
			S-kurven viser høvelig stabil fremdrift etter uke 3, da prosjektet startet sent. De siste tre ukene har fremdriften gått noe tregere enn planlagt, med en ytterligere dupp i uke 16 av forårsaket av helseårsaker. S-kurven samsvarer i stor grad med arbeidsintensitetskurven, som viser at fremdrift per time arbeidet har vært jevn.
			
			Alle prosjektets dokumenter finnes på \url{https://gitlab.com/papiris/ml-predator-control-thesis}
		
		\section{Prototyping og programvareutvikling}
			WebPush-varsler er nå implementert i programvaren. Det innebar programmering i Javascript, HTML, Python og SQL; og krever at nettsiden bruker kryptert tilkobling med SSL. Varslene kommer opp som ordinære sprett-opp-varsler på datamaskin og mobil. Denne løsningen ble valgt fordi det kun innebærer to klikk av brukeren for å aktivere varsler, fordi varslene er krypterte, og fordi denne varselmetoden er tilgjengelig for alle plattformer med tilgang på en standard-følgende nettleser. Én svakhet er at enheten må ha ordinær nettverkstilgang og nettleseren må kjøre i bakgrunnen, dog trenger ikke nettleseren ha nettsiden åpen.
			
			Nettsiden presenterer nå individuelle videostrømmer, og hver enkelt video kan åpnes i fullskjerm. Hvert nye bilde i de individuelle videostrømmene vises så snart det er klart, og hemmes ikke lengre av dårlig eller treg nettverkstilkobling med én av kildene. Videostrømmer kan enten sendes via Websockets, WebRTC, eller Server-Sent Events. WebRTC er komplekst, og støtte for Websockets er deaktivert på prøveversjonen av overleggsnettverkstjenesten prosjektet bruker. Derfor falt valget på SSE, som er tregere og mindre effektivt men relativt simpelt og svært kompatibelt. Dersom en ønsker å presentere seks eller flere videostrømmer, kreves tilkobling med HTTP/2, som i tur krever SSL-kryptering.
			
			Nettsiden er nå tilgjengelig fra enhver autentisert enhet, hvor som helst, ved hjelp av zero trust mesh vpn-løsningen Openziti. Videostrømming funker med inntil 6 videokilder, men webpush-varsler funker ikke på andre enheter enn den hvor programmet kjører. For å løse dette, trengs en mer robust løsning for TLS (kommunikasjon kryptert med validerte sertifikater). Det eksisterer etablerte løsninger for dette, det er bare et spørsmål om implementasjon. Programvarene som trengs er komplekse, og det kan by på utfordringer å få dem satt opp korrekt i tide til prosjektslutt.
			
			For å imøtekomme programvarebibliotekers åpenlyste og skjulte behov ved bruk, og deres programvarelus; er mye innsats lagt ned i å avdekke disse og finne metoder som omgår problemene. Når det var hensiktsmessig, ble utviklerne av programvarebibliotekene kontaktet om samarbeid for å finne en løsning. Når det ikke var mulig å løse problemser, eller programvarebiblioteker viste seg å være innbyrdes inkompatible, har de blitt byttet ut til fordel for alternativer.
			
			Opprinnelig brukte appen et minimalt web-rammeverk kalt VidGear, men det viste seg å være for begrenset. VidGear bygger på Starlette, som var neste steg for appen. Etterhvert ble programvaren migrert fra Starlette til FastAPI, som er en mer brukervennlig og funksjonsrik overbygning på Starlette.
			
			Nettserverprogrammet Uvicorn, som var ansvarlig for å gjøre nettsiden og innhold tilgjengelig over nettverket; ble byttet ut til fordel for Hypercorn fordi støtte for HTTP/2 var en nødvendighet for å kunne bruke SSE.
		
			Mye tid er brukt på feilsøking av nettverkskommunikasjon og kø-objekter i Python. Det meste er nå løst. Fordi bruk av mesh VPN-løsningen Openziti var en betingelse i konstruksjonsgrunnlaget, ble det lagt ned en forholdsmessig innsats i å få det på plass før andre funksjoner; som avhenger av fungerende nettverkskommunikasjon mellom enheter i ulike nettverk. Det er utviklet minimale prototyper når hensiktsmessig for å teste ut nye funksjoner og foreta feilsøking.
			
			Programvaren er tilgjengelig på \url{https://gitlab.com/papiris/predator-detect-and-notify} og prototypen for OpenZiti-integrasjon finnes på \url{https://gitlab.com/papiris/ziti-streaming-webapp}.
			
			
		
		\section{Rapportskriving}
			Sluttrapportens disposisjon har gått gjennom tre utkast, og er klar for å begynne å fylle inn tekst. Det er skrevet mindre enn hva som ble målsatt ved forrige statusmøte. Det å gjøre seg kjent med \LaTeX\ byr på noen utfordringer, men gjør andre ting lekende lett. Siden Sluttrapport vil skrives i \LaTeX; har \LaTeX\ også blitt brukt til Statusrapport 2 og avviksmeldinger, for øvingens skyld. Øvingen i bruk av \LaTeX\ som de andre dokumentene har bydd på, har kommet godt med.
			
	\chapter{Fremdriftsstatus}
		For hele prosjektet er fremdrift 63\%, mot planlagte 76\%. Tidsbruk er 357 timer mot budsjetterte 446 timer. \newline
		Ved Statusmøte 1 var prosjektet 9\% og 80 timer etter skjema, så prosjektet er altså forsinket litt mer nå enn ved forrige statusmøte.
		\section{Avvik}
			
			Grunnet medisinske årsaker, ble det studert nesten ingenting i perioden 11.04.2024 - 21.04.2024. Se detaljer i vedlegg A.7.
			
		\section{A01 Prosjektstyring}
			Prosjektstyring pågår gjennom hele prosjektperioden. 76 timer hittil, av budsjetterte 91 timer.
			
		\section{D02 Skissering}
			4 timer brukt hittil av budsjetterte 30 timer. Fremdrift er 30\%. \newline
			Det er ikke utarbeidet en detaljert arkitekturskisse, kun nettverksdiagram, samt oversiktskart av programvarebiblioteker som brukes i Predalert.
			
		\section{D03 Risikovurdering}
			2 timer brukt hittil av budsjetterte 20 timer. Fremdrift er 30\%. \newline
			Programmet kan egne seg til militære formål, og dersom det faktisk blir bedre enn alternative overvåkningssystemer på generell bruk; kan det medføre større utbredelse av unyttig og personvernskadelig overvåkning. Som del av arbeidet med å redusere denne risikoen, har mulighetene for å demme opp for disse risikoene ved å bruke programvarelisensen blitt undersøkt. Den nåværende lisensen krever at Operatør av programmet og Bruker av programmet begge får tilgang på programmets kildekode; selv om bruk skjer over nettet uten installasjon. Det bør være mulig å utvide lisensen med en klausul som gir personer som får sin data behandlet av programmet; også har rett på kildekoden. En slik klausul vil muligens være i tråd med Open Source Initiative sin Open Source Definition; som bygger tillit.
			
		\section{E02 Sikkerhet og personvern}
			4 timer brukt hittil av budsjetterte 30 timer. Fremdrift er 30\%. \newline
			
		\section{E03 Brukergrensesnitt}
			Ikke påbegynt ennå.
			
		\section{F01 Utvikle tester}
			Ikke påbegynt ennå.
			
		\section{F02 Prototyping}
			20 timer brukt hittil av budsjetterte 30 timer. Fremdrift er 70\%. \newline
			Et minimumseksempel som bruker Openziti er laget for å fasilitere utprøving av ulike tekniske løsninger, samt feilsøking. Prototypen er tilgjengelig på \url{https://gitlab.com/papiris/ziti-streaming-webapp}
			
		\section{F03 Utvikle programvare}
			108 timer brukt hittil, av budsjetterte 138 timer. Fremdrift ca 73\%. På veien videre trengs i programmet:
			\begin{itemize}
				\item Trening av maskinlæringsmodell for å kjenne igjen relevante dyr.
				\item SSL over openziti vha SPIFFE/SPIRE, som er nødvendig for å kunne bruke webpush-varsler over openziti på en robust måte.
				\item MQTT for å trigge eksternt alarmsystem.
				\item Mulighet til å avslutte abonnement på push-varsler.
				\item Sensurering av personer i objektgjenkjenninga.
				\item Mulighet til å velge hvilke 'objektklasser' som skal utløse varsel ved deteksjon.
				\item Lagring av bildeserier ved positiv deteksjon.
				\item Brukergrensesnitt for å se og slette lagrede bildeserier.
			\end{itemize}
			
		\section{F04 Trene maskinlæringsmodell}
			Trening av maskinlæringsmodell er ikke påbegynt.
			
		\section{G02 Testing under reelle forhold}
			Påbegynt. Omtrentlig fremdrift er 10\%. Timebruk hittil er bakt inn i F02.
			Enkel testing pågår som del av prototyping.
		
		\section{H01 Rapportskriving}
			16,5 timer brukt hittil, av budsjetterte 133 timer. Fremdrift ca. 5\%. \newline 
			Sluttrapportens disposisjon er på fjerde utkast, og første utkast av engelsk abstract er skrevet. Ett av målene fra Statusmøte 1, var å ha skrevet 2000 ord i Sluttrapport før Statusmøte 2. Det er skrevet 500 ord, så det målet er ikke nådd.
	
	

	
	\printglossary[style=ult-list]
	
%	\bibliography{statusrapport}
%	\bibliographystyle{ieeetr}
	
	\appendix
		\chapter{Vedlegg}
			\section{Fremdriftsplan}
				\includegraphics[width=(\textwidth-0.8cm)]{fremdriftsplan_1.png}
				\newline
				\newline
				\includegraphics[width=(\textwidth-2.5cm)]{fremdriftsplan_2.png}
			\section{S-kurve}
				\includegraphics[width=\textwidth]{s-kurve.eps}
			\section{Arbeidsintensitet}
				\includegraphics[width=\textwidth]{arbeidsintensitet.eps}
			\section{Avviksmelding 01}
				\includegraphics[clip,trim=1in 2in 1in 2in]{av_01.pdf}
			\section{Avviksmelding 02}
				\includegraphics[clip,trim=1in 2in 1in 2in]{av_02.pdf}
			\section{Avviksmelding 03}
				\includegraphics[clip,trim=1in 2in 1in 2in]{av_03.pdf}
			\section{Avviksmelding 04}
				\includegraphics[clip,trim=1in 2in 1in 2in]{av_04.pdf}
			\section{Endringsmelding 01}
				\includegraphics[clip,trim=1in 2in 1in 2in]{em_01.pdf}
			\section{Revidert aktivitetsoversikt}
				\includegraphics[clip,trim=1.8in 2in 1.8in 2in]{aktivitetsoversikt_rev2.pdf}
			\section{Reviderte aktivitetsbeskrivelser}
				\includepdf[pages=1, width=\textwidth, clip,trim=0.8in 2.5in 0.5in 0.5in]{vedlegg/avvik_og_endringer.d/aktivitetsbeskrivelser_rev2.pdf}
				
				
	
	\backmatter
	
\end{document}